---
extends: _layouts.answer
section: content
title: අල්හම්දුලිල්ලාහ් අදහස් කරන්නේ කුමක්ද?
date: 2024-11-06
description: අල්හම්දුලිල්ලාහ් යන්නෙහි තේරුම "සියලු ස්තූතිය මුළුමනින්ම අල්ලාහ්ට පමණක්
  හිමි විය යුතු අතර, ඔහු වෙනුවට නමස්කාර කරනු ලබන කිසිදු වස්තුවකට හෝ ඔහුගේ මැවිල්ලට
  නොවේ."
sources:
- href: https://www.islamweb.net/en/fatwa/82878
  title: islamweb.net
- href: https://islamqa.info/en/answers/125984
  title: islamqa.info
translator_id: 583845
---

මුහම්මද් ibn Jarir at-Tabari ට අනුව, 'Alhamdulillah' යන්නෙහි තේරුම "සියලු ස්තුතිය මුළුමනින්ම අල්ලාහ්ට පමණක් හිමි විය යුතුය, ඔහු වෙනුවට නමස්කාර කරනු ලබන කිසිම වස්තුවකට හෝ ඔහුගේ කිසිම නිර්මාණයකට නොවේ. මෙම ස්තූතිය අල්ලාහ්ට හිමි වන්නේ ඔහු පමණක් දන්නා ඔහුගේ ගණන් කළ නොහැකි අනුග්‍රහයන් සහ ත්‍යාගයන් සඳහා ය. අල්ලාහ්ගේ ත්‍යාගවලට මැවිල්ලට නමස්කාර කිරීමට උපකාර වන මෙවලම්, ඔහුගේ අණ ක්‍රියාත්මක කිරීමට ඔවුන්ට හැකි භෞතික ශරීර, මේ ජීවිතයේ ඔහු ඔවුන්ට ලබා දෙන පෝෂණය සහ කිසිවක් හෝ කිසිවෙකු බල කිරීමකින් තොරව ඔහු ඔවුන්ට ලබා දී ඇති සුවපහසු ජීවිතය ඇතුළත් වේ. එසේ කිරීමට. අල්ලාහ් තම මැවිලිවලට අනතුරු ඇඟවූ අතර සදාකාලික සතුටේ වාසස්ථානයේ සදාකාලික වාසස්ථානයක් උපයා ගත හැකි මාධ්‍යයන් සහ ක්‍රම පිළිබඳව ඔවුන්ව දැනුවත් කළේය. ආරම්භයේ සිට අවසානය දක්වා මෙම අනුග්‍රහය සඳහා සියලු ස්තුති හා ප්‍රශංසා අල්ලාහ්ට හිමි වේ. ”

මිනිසුන්ගේ ස්තුතියට හා ප්‍රශංසාවට වඩාත්ම සුදුසු තැනැත්තා අල්ලාහ්ය, ඔහු තම වහලුන්ට අධ්‍යාත්මික හා ලෞකික වශයෙන් ලබා දී ඇති ඉමහත් අනුග්‍රහය සහ ආශීර්වාද නිසා, ඔහු මහිමයට හා උසස් බවට පත්වේවා. එම ආශිර්වාද සඳහා ඔහුට ස්තූති කරන ලෙසත් ඒවා ප්‍රතික්ෂේප නොකරන ලෙසත් අල්ලාහ් අපට අණ කර ඇත. ඔහු මෙසේ කියයි.

{{ $page->verse('2:152') }}

ඒ වගේම තවත් බොහෝ ආශීර්වාද තිබෙනවා. අපි මෙහි සඳහන් කළේ මෙම ආශීර්වාද කිහිපයක් පමණි; අල්ලාහ් පවසන පරිදි ඒවා සියල්ලම ලැයිස්තුගත කිරීම කළ නොහැක්කකි.

{{ $page->verse('14:34') }}

එවිට අල්ලාහ් අපට ආශීර්වාද කළ අතර මෙම ආශීර්වාද සඳහා ස්තුති කිරීමෙහිදී අපගේ අඩුපාඩු අපට සමාව දුන්නේය. ඔහු මෙසේ කියයි.

{{ $page->verse('16:18') }}

අල්ලාහ් පවසන පරිදි ආශීර්වාද සඳහා කෘතඥතාව ඔවුන් වැඩි කිරීමට හේතුවක් වේ.

{{ $page->verse('14:7') }}

අනස් ඉබ්න් මලික් මෙසේ පැවසීය: අල්ලාහ්ගේ දූතයා {{ $page->pbuh() }} මෙසේ පැවසීය.

{{ $page->hadith('muslim:2734a') }}
